Ce chapitre a pour objectif de présenter la société Trinaps, l'organisation
générale de sa plateforme technique et le protocole IPv6 et son intégration à
une échelle globale, résultat de mon stage de ST50.

\section{Trinaps : Opérateur de services sur réseau et FAI professionnel}

Trinaps est une société belfortaine spécialisée en ingénierie réseaux \&
télécoms créée en juillet 2007 à la suite d'un an de maturation dans
l'Incubateur d'Entreprises Innovantes de Franche-Comté (IEI.FC). Opérateur
réseau et téléphonique enregistré auprès de
%
l'\emph{ARCEP}\footnote{\emph{Autorité de régulation des communications
électroniques et des postes}. Autorité administrative indépendante chargée
depuis le 5 janvier 1997 de réguler les télécommunications et le secteur postal
en France.}
%
et du
%
\emph{RIPE}\footnote{\emph{Réseaux IP Européens} est un forum ouvert à toutes
les parties ayant un intérêt dans le développement de l'Internet en Europe.}
comme \textbf{LIR}\footnote{\emph{Local Internet Registry} : registre Internet
local, est un organisme qui a reçu une allocation d'adresse IP d'un registre
Internet régional (Regional Internet Registry, RIR) en vue d'assigner ces
adresses à des tiers (en général, ses clients) ou pour ses besoins propres.},
%
Trinaps est aujourd'hui un opérateur polyvalent et performant, capable d'offrir
à ses clients des prestations complètes qui rivalisent avec les opérateurs
nationaux.

L'expertise de la société s'articule autour de trois axes, chacun représentant
un métier spécifique dans l'organisation de Trinaps :

\begin{itemize}
  \item \textbf{Consultant} : Conseil, gestion de projet et audit.

  \item \textbf{Intégrateur} : Conception, ingénierie, déploiement, maintenance.

  \item \textbf{Opérateur} : Services télécoms par abonnement.
\end{itemize}

Cette approche permet d'assurer tout au long de l'année de nombreuses missions,
certaines ponctuelles et d'autres récurrentes. En tant qu'opérateur télécom, il
y a tout naturellement l'accès à Internet et la Téléphonie IP pour les clients
abonnés, en plus des services au long cours comme l'hébergement web et email ou
encore la sauvegarde de données. Cependant, en tant qu'expert sur les
technologies réseau innovantes et tout particulièrement les technologies
sans-fil (\emph{WiFi}), Trinaps est capable de remplir des missions ponctuelles,
évènementielles ou des installations permanentes. Un exemple notable est le
réseau WiFi complexe qui est déployé chaque année sur le terrain du festival des
Eurockéennes de Belfort, ou encore le réseau maillé permanent présent sur le
Techn'hom…

\clearpage

\section{Organisation technique de la plateforme opérateur}
\label{trinaps-infra}

\begin{figure}[ht]
\centering\includegraphics[scale=0.72]{images/infra}
\caption{Schéma de couche physique de l'infrastructure belfortaine du FAI
Trinaps.}
\end{figure}

Le \emph{Point of Presence} principal de Trinaps est aujourd'hui situé à
Belfort et directement implanté au sein du Technhom. Le cœur de réseau de niveau
3 y est constitué des équipements suivants :

\begin{itemize}
  \item \textbf{TRI-7206-1 et TRI-7206-2} : deux routeurs de bordure Cisco 7206
  avec redondance. Ils servent à l'interconnexion avec le reste d'Internet via
  le 7206 et le 851 de l'opérateur transitaire grâce au protocole BGP4.
  \item \textbf{SSG550-1 et SSG550-2} : deux pare-feu Juniper SSG-550M montés en
  cluster redondant. Il permettent la sécurisation des réseaux d'infrastructure
  et des réseaux clients.
\end{itemize}

D'autres équipements furent rajoutés depuis dans le cœur de réseau L3 mais ne
sont pas traités dans ce rapport. Ce sont donc ces quatre équipements qui seront
impliqués dans les schémas des \emph{modèles de déploiement double pile} pour
chaque cas client différent dans le chapitre \ref{modeles-client} page
\pageref{modeles-client}.

\clearpage

\section{Le protocole IPv6 : origines, caractéristiques}

Le succès global et à grande échelle d'Internet est aujourd'hui indéniable. Son
taux de pénétration chez les professionnels comme les particuliers est très
élevé, en parallèle de la démocratisation de l'informatique. Sans compter sur
les nouveaux supports numériques tels que les \emph{smartphones}, les tablettes
et autres liseuses électroniques. La domotique est également connectée, de même
que les premiers véhicules automobiles. La démocratisation d'Internet à tout
endroit et à tout moment est d'autant plus facilitée que les technologies
de connexion évoluent : sans-fil 802.11, GPRS et 3G et très récemment encore de
simples diodes électroluminescentes dont le clignotement en air libre est capté
par une photodiode très sensible sur le récepteur.

Internet est donc une entité massive et massivement exploitée, avec une
multiplication des usages et des moyens de communication sans précédent. Bien
entendu, cette expansion n'est pas restreinte aux utilisateurs, mais s'étend
également aux fournisseurs de services et de contenus. En considérant uniquement
le \emph{World Wide Web}\footnote{Qui n'est représenté que par deux ports (80 et
443) du protocole de transport TCP !}, certains géants comme Google ou Facebook
disposent à ce jours de plusieurs dizaines de datacentres, pour des estimations
de plusieurs centaines de miliers de serveurs voire approchant le million de
serveurs ! Imaginons alors en considérant l'ensemble des services réseau
existants\ldots Pourtant, les protocoles de fondation du réseau Internet n'ont
pas (ou peu) évolués depuis leur période de création.

\subsection{Pourquoi IPv6 ?}

La version du protocole \emph{IP}\footnote{\emph{Internet Protocol} : protocole
de couche 3 de la pile OSI qui permet l'adressage des  ressources qui sont
engagés dans les télécommunications informatiques. Cf. glossaire.} actuellement
la plus déployée (et malheureusement encore la plus connue) est la version
\emph{4} plus connue sous l'acronyme \textbf{IPv4}. Elle fut développée au début
des années 70 pour faciliter la communication et le partage d'informations entre
les chercheurs du gouvernement et les académiciens aux États-Unis. À cette
époque, le système était fermé avec un nombre limité de points d'entrée et de
ressources exposées sur le réseau. Les développeurs n'avait pas envisagé des
prérequis comme la sécurité ou la qualité de service (\emph{QoS}).

 À son crédit, IPv4 a survécu et continue de survivre après plus de 30 ans et
reste un pilier fondamental d'Internet. Mais comme toute technologie aussi bien
pensée soit-elle, IPv4 vieillit et son obsolescence devient un enjeu
stratégique important. Limité à $2^{32} = 4 294 967 296$ d'adresses réseau,
IPv4 ne fait plus face aujourd'hui à l'explosion dans la diversité des
appareils comme de la nature des communications.

Le protocole IPv6 a été développé en se basant sur la riche expérience acquise
par le développement et la longue utilisation de la version 4. Les mécanismes
éprouvés furent conservés, les limitations connues furent écartées et la
flexibilité et la capacité d'échelle furent étendues. IPv6 est un protocole
conçu pour absorber la croissance exponentielle d'Internet, tout en assurant les
prérequis sur les services, la mobilité et la sécurité des communications bout
en bout (\emph{end-to-end}).

\subsection{Historique}

L'\emph{IETF}\footnote{\emph{Internet Engineering Task Force} : Groupe
informel, international, ouvert à tout individu, qui participe à l'élaboration
de standards pour Internet. L'IETF produit la plupart des nouveaux standards
d'Internet.} engagea dès le début des années 90 le développement du successeur
du protocole IPv4, à l'époque désigné comme le \emph{Internet Protocol Next
Generation} (IPng). La création du protocole IPv6 fut recommandée en 1994 au 
\emph{meeting} de l'IETF à Toronto. Le cœur des protocoles composant la suite
IPv6 furent regroupés dans un brouillon de standard de l'IETF en août 1998,
incluant la célèbre
%
\textbf{RFC}\footnote{\emph{Request For Comments}:}
%
\textbf{2460}\footnote{\url{http://tools.ietf.org/html/rfc2460}}.

\subsection{Apports principaux}

Voici un aperçu des principaux changements apportés par IPv6 :

\begin{itemize}
  \setlength{\parskip}{8pt}
  \item{\textbf{Extension de l'espace d'adressage} : le format d'adresse passe
  de 32 bits à 128 bits, permettant ainsi un accroissement exponentiel du nombre
  d'adresses disponibles. Ainsi, si on représente l'espace d'adressage IPv4 par
  une surface de 3.2 cm², la surface du système solaire représente alors
  l'espace d'adressage IPv6.

  \item{\textbf{Autoconfiguration des interfaces réseau} (\emph{Stateless
  autoconfiguration}) : Une des fonctionnalités les plus intéressantes d'IPv6.
  Permet au routeur IPv6 d'envoyer automatiquement le préfixe du réseau local
  aux clients. Ceux-ci configurent alors la seconde partie de l'adresse IPv6 via
  un algorithme qui utilise soit un identifiant aléatoire avec les \emph{Privacy
  Extensions}, soit une
  %
  dérivation\footnote{Un algorithme basé la norme EUI-64\footnotemark
  pour la formation de \textbf{l'identifiant d'interface IID}.}
  %
  \footnotetext{\emph{Extended Unique Identifier} : cf.
  \url{http://standards.ieee.org/regauth/oui/tutorials/EUI64.html}}
  %
  de l'adresse de lien (MAC) de l'interface réseau. Ce mécanisme déporte
  l'intelligence d'un service (DHCP) vers les hôtes clients. De plus, sur un
  même lien Ethernet peuvent coexister plusieurs routeurs et/ou plusieurs
  préfixes IPv6, chose difficile voire impossible avec DHCP en IPv4.}

  \item{\textbf{Simplification du format d'entête} : L'entête d'un paquet IPv6
  est beaucoup plus simple qu'une entête IPv4 et dispose surtout d'une longueur
  fixe de 40 octets contre une longueur variable comprise entre 20 et 60 octets
  en IPv4. La somme de contrôle disparait au profit de la somme de contrôle
  préexistante dans la couche supérieure (TCP, UDP, SCTP\ldots). Cela permet un
  traitement simplifié et accéléré d'un paquet IPv6.}

  \item{\textbf{Emploi d'extensions pour plus d'options disponibles} : IPv4
  intègre les options directement dans le format d'entête standard, ce qui est
  un gaspillage de place lorsque ces options ne sont pas nécessaires à la
  communication en cours. En IPv6, les options sont insérées si besoin sous la
  forme d'extensions. La spécification de base décrit six types d'extensions,
  incluant le routage, la mobilité, la qualité de service et la sécurité.}}
\end{itemize}

\subsection{Adoption difficile}

Comme pour IPv4, le protocole IPv6 n'est pas développé du jour au lendemain et
certaines fonctionnalités sont encore à développer tandis que d'autres besoins
font leur apparition. Alors qu'IPv4 a mis plus de dix ans pour s'imposer, cela
fait 16 ans que IPv6 dispose de spécifications fonctionnelles suffisantes à
au développement des premières piles protocolaires fonctionnelles pour les
systèmes d'exploitation majeurs.

Mais le plus gros frein à l'adoption d'IPv6 en masse au début du XXI siècle est
et reste le facteur humain. Cela fait presque 6 ans que IPv6 est considéré comme
un protocole réseau stable, utilisable dans des environnements de production au
niveau de certains systèmes d'exploitation serveurs ou certains systèmes
embarqués sur les équipements réseau. Depuis, le support par les différents
équipementiers et les différents systèmes d'exploitation ne cesse d'augmenter.
En règle générale, la totalité des fonctionnalités minimales et nécessaires à
l'emploi du protocole IPv6 est désormais implémentée. La différence se joue
surtout sur le support de fonctionnalités avancées, voire de fonctionnalités
encore en cours de définition (\emph{Draft RFC} ou \emph{Proposed Standard})
comme par exemple l'option \emph{RDNSS}\footnote{\emph{Recursive DNS
Server} : Option de message \emph{RA} en cours de standardisation qui permet
d'inclure la configuration DNS pour l'autoconfiguration de l'hôte client}.

Le prétexte du support IPv6 matériel ou logiciel tend donc à devenir caduc,
alors que l'inertie d'adoption du protocole IPv6 au sein des entreprises reste
très importante. Au delà des coûts de formation et de migration, c'est également
une certaine réticence à apprendre et maîtriser un nouveau protocole alors que
bien souvent (et heureusement !) le protocole en place fonctionne très bien.
Cette inertie est d'autant plus perceptible que la situation de l'entreprise
laisse penser aux décideurs qu'ils ne sont pas concerné par la gravité de la
situation : allocation IPv4 surdimensionnée, opportunité de racheter une autre
entreprise et ses ressources IPv4, \emph{cash} suffisant pour acheter des blocs
IPv4\ldots Les raisons sont nombreuses et pourtant l'urgence de la situation et la
nécessité d'une phase de transition concernent l'ensemble des acteurs
participant à Internet.

 Internet ne pourra pas être basculé en un jour comme ce fut le cas avec la
transition \emph{NCP} vers \emph{IPv4} au début des années 80. Il faudra des
années avant d'assister à la suprématie d'IPv6 sur IPv4. C'est pour cela que de
nombreux protocoles et mécanismes de transition existent et permettent depuis
quelques années le déploiement effectif et réussi d'architectures dites
\emph{double pile}, où les deux versions du protocole IP fonctionnent en
parallèle (puisque directement incompatibles entre elles).

Mais pour cela, il est nécessaire que les acteurs d'Internet prennent conscience
des enjeux liés à une telle entreprise : Initialiser globalement le protocole
IPv6 tout en conservant la connectivité IPv4 actuelle. \textbf{C'est là tout
l'enjeu de mon travail à Trinaps concernant IPv6 : parvenir à conserver
l'existant en l'améliorant pour accueillir avec le minimum de peine le nouveau
protocole !}

\clearpage

\section{IPv6 et Trinaps : intégration sur la plateforme }

La section \ref{trinaps-infra} page \pageref{trinaps-infra} exposa
l'infrastructure Trinaps assez simplement. En effet, en considérant uniquement
la couche réseau (L3 du modèle OSI), nous retrouvons :

\begin{itemize}
  \setlength{\parskip}{8pt}
  \item 2 routeurs de bordure Cisco 7206 avec redondance.

  \item 2 pare-feu Juniper SSG-550M montés en cluster redondant.

  \item Les CPE\footnote{\emph{Customer Premises Equipment} : C'est un
  équipement qui se trouve dans le site d'un client (d'une entreprise) et qui
  est raccordé à l'infrastructure d'un opérateur.} qui relient les réseaux
  clients à l'infrastructure opérateur.
\end{itemize}

L'intégration au sein de cette infrastructure technique d'un nouveau protocole
de réseau, IPv6, est facilitée par deux points importants :

\begin{itemize}
  \setlength{\parskip}{8pt}
  \item IPv6 est un protocole de la couche réseau, couche 3 du modèle OSI.
  IP est un protocole transparent qui respecte l'isolation des couches
  encapsulées les unes dans les autres. Le processus de déploiement concerne
  presque exclusivement cette couche et limite fortement l'impact technique
  global.

  \item Les équipements dédiés à la couche 3 sont de conception récente, ce qui
  facilite le support d'IPv6 par le matériel et les logiciels embarqués
  (traitement et analyse matérielle et non logicielle, implémentation de la pile
  IPv6 comportant moins de bugs, etc).
\end{itemize}

En effet, l'activation d'IPv6 sur les routeurs de bordure (Cisco 7206-G1) qui
établissent les sessions BGP (eBGP avec le transitaire, iBGP avec les routeurs
internes) fut triviale et l'annonce du préfixe IPv6 alloué à Trinaps fut
rapidement activée. Sur les routeurs/pare-feu intermédiaires (Juniper
SSG-550-M), l'activation d'IPv6 et la configuration du routage et du filtrage IP
en double pile fut également rapide, facilitée par les versions récentes des
micrologiciels respectifs.

Il a fallu ensuite appliquer un \emph{plan d'adressage initial}, c'est à dire
comment sont répartis les différents sous-réseaux (préfixes longs) et adresses
au dessus de l'infrastructure de couche 2 (VLANs). En juin 2011, c'est un plan
d'adressage temporaire qui fut déployé : il ne prenait en compte que les
segments du réseau (VLAN) nécessaires et suffisants pour que les locaux de
Trinaps puissent être servis en IPv4 + IPv6. Pour le passage en production à
grande échelle, j'avais alors produit les méthodes d'allocations suivantes :

\begin{itemize}
\setlength{\parskip}{8pt}
  \item \textbf{Méthode globale d'allocation} depuis le préfixe \textbf{/32}
  obtenu par \emph{RIPE}. Cette méthode permet de maximiser l'utilisation d'un
  préfixe aussi gigantesque pour une entreprise de la taille de Trinaps, en
  définissant des \emph{rôles} à des groupes de sous-préfixes majeurs (un carré
  dans le diagramme, correspondant à un \textbf{4 * /40}). Chaque carré contient
  contient 4 préfixes \textbf{/44} consécutifs qui devront être alloués pour le
  même rôle : PoP, client ADSL, client SDSL, client fibre, etc. Le découpage de
  chaque \textbf{/44} est ensuite effectuée au cas par cas.

  \item \textbf{Méthode locale d'allocation de PoP} avec un préfixe \textbf{/44}
  alloué grâce à la méthode d'allocation globale. Pour le point de
  présence du Technhom, un découpage du \textbf{/44} en seize \textbf{/48} est
  effectué et de chacun de ses \textbf{/48} étant découpé en \textbf{/60} qui
  devient alors l'unité structurelle de base, permettant de créer jusqu'à seize
  réseaux locaux \textbf{/64} spécifiques à un usage, rôle ou type d'équipement
  donné. Pour rappel :\\
  \center \textbf{/44\quad=\quad16 /48\quad=\quad16*4096 /60\quad=\quad
  16*4096*16 /64\quad=\quad 1048576 /64}.
\end{itemize}

\clearpage

\begin{bigcenter}
\begin{figure}[h!]
\centering{\includegraphics[scale=0.45]{images/allocation}}
\centering{\includegraphics[scale=0.45]{images/legende}}
\caption{Méthode d'allocation IPv6 par groupage de quatre \textbf{/40}}
\label{pic:allocation}
\end{figure}
\begin{small}
\begin{description}
  \item [\textbf{Note :}] Les labels sont en anglais car ce document était
  initialement prévu pour le RIPE afin de justicier l'allocation d'un préfixe
  IPv6.
\end{description}
\end{small}
\end{bigcenter}

\clearpage

\begin{bigcenter}
\begin{figure}[h!]
\centering{\scalegraphics{images/allocation-pop0}}
\caption{Méthode d'allocation IPv6 concernant le PoP Technhom}
\label{pic:allocation-pop0}
\end{figure}
\end{bigcenter}
